% Pro sazbu seznamu literatury použijte jednu z následujících možností

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%1) Seznam citací definovaný přímo pomocí prostředí literatura / thebibliography

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Benes_podklad_advances}
    KALHORI, H., TASHAKORI, C., HALKON, B. et al.: 
    Advances in impact force identification: A comprehensive review of
techniques and mathematical innovations. Results in Engineering. 2025, č. 26 [online]. Dostupné z: https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S259012302501638X
\bibitem{ConcretetestingHELAL}
    HELAL, J., SOFI, M. a MENDIS, P. Non-Destructive Testing of Concrete: A~Review of Methods. Electronic Journal of Structural Engineering. 2015, č. 14 [online]. Dostupné z: https://ejsei.com/EJSE/article/view/193.

\bibitem{Sandeep_Kumar_Dwivedi_NDT}
DWIVEDIA, S. K., VISHWAKARMAB, M., SONIC, A.: 
Advances and Researches on Non Destructive Testing: A Review[online]. 2017. \\Dostupné z: https://www.sciencedirect.com/
\bibitem{Gupta_ADVANCES_IN_MATERIALS_AND_PROCESSING_TECHNOLOGIES}
 
MRIDUL G., MUHSIN, A. K., RAVI B. et al. Advances in applications of Non-Destructive
Testing (NDT): A review. Advances in
Materials and Processing Technologies [online]. 2021. ISSN 2374 0698. Dostupné z: https://www.tandfonline.com/journals/tmpt20?src=pdf
\bibitem{čsn14584}ČSN EN 14584 (01 5089) – Nedestruktivní zkoušení – Kvalifikace a certifikace personálu nedestruktivního zkoušení – Doplňující požadavky pro certifikaci podle EN ISO 9712 pro pracovníky provádějící akustickou emisní zkoušku kovových tlakových zařízení během provozu.
Praha: Úřad pro technickou normalizaci, metrologii a státní zkušebnictví (ÚNMZ), 2013.
\bibitem{Chlada2009}
CHLADA, M., BLAHÁČEK, M., PŘEVOROVSKÝ Z. Aplikace časových profilů při lokalizaci zdrojů AE pomocí neuronových sítí [online]. \\Dostupné~z: https://www.ndt.net/?id=8781
\bibitem{ghajari}
GHAJARI, M., SHARIF-KHODAEI, ALIABADI, M. H. Identification of impact force for smart composite stiffened panels [online]. Dostupné~z:~https://iopscience.iop.org/article/10.1088/0964-1726/22/8/085014
\bibitem{vallen_visual_class}VALLEN-Systeme GmbH. Vallen VisualClass™ – The AE tool for recognizing waveform similarities. Icking (Munich): Vallen-Systeme GmbH, 2002. 4 s.\\ Dostupné z: http://www.vallen.de

\bibitem{Noesis}
KATTIS, S. Noesis – Advanced Data Analysis, Pattern Recognition \& Neural Networks Software For Acoustic Emission Applications [online].\\Dostupné~z:~https://www.ndt.net/article/dgzfp-ae-2017/papers/12.pdf 
\bibitem{Cia}
CIABURRO, G. IANNACE, G. Machine-Learning-Based Methods for Acoustic Emission
Testing: A Review [online].\\ Dostupné~z: https://doi.org/10.3390/app122010476
\end{thebibliography}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%2) Seznam citací pomocí BibTeXu
%% Při použití je nutné v TeXnicCenter ve výstupním profilu aktivovat spouštění BibTeXu po překladu.
%% Definice stylu seznamu
%\bibliographystyle{unsrturl}
%% Pro českou sazbu lze použít styl czechiso.bst ze stránek
%% http://www.fit.vutbr.cz/~martinek/latex/czechiso.tar.gz
%%\bibliographystyle{czechiso}
%% Vložení souboru se seznamem citací
%\bibliography{text/literatura}
%
%% Následující příkaz je pouze pro ukázku sazby literatury při použití BibTeXu.
%% Způsobí citaci všech zdrojů v souboru literatura.bib, i když nejsou citovány v textu.
%\nocite{*}